---
title: 模除运算
date: 2020-02-28 09:32:30
tags:
    - 数学
    - 质数
    - RSA
---

## 定义

来自wiki百科的[模除定义](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A8%A1%E9%99%A4)：

> 模除（又称模数、取模操作、取模运算等，英语：modulo 有时也称作 modulus）得到的是一个数除以另一个数的余数。
>
> 给定两个正整数：被除数 a 和除数 n，a modulo n (缩写为 a mod n)得到的是使用欧几里德除法时 a/n 的余数。 举个例子：计算表达式 "5 mod 2" 得到 1，因为 5÷2=2...1（5 除以 2 商 2 余 1）；而 "9 mod 3" 得到 0，因为 9÷3=3...0；注意：如果使用计算器做除法，不能整除时，你不会得到商，而是会得到一个小数，如：5÷2=2.5。
>
> 虽然通常情况下 a 和 n 都是整数，但许多计算系统允许其他类型的数字操作，如：对浮点数取模。一个整数对 n 取模的结果范围为： 0 到 n − 1（a mod 1 恒等于 0；a mod 0 则是未定义的，在编程语言里可能会导致除零错误）。 有关概念在数论中的应用请参阅模算数。
>
> 当 a 和 n 均为负数时，通常的定义就不适用了，不同的编程语言对结果有不同的处理。

<!-- more -->

## 数学性质

### 基本概念

模除的定义：
给定一个正整数$p$,任意一个整数n（包括正数,负数,0),一定存在这样的等式：
$$n = p*k+r （0\le r<p）$$
此时k为整数，也就是商。这个等式很重要，后面许多性质都要用到这个等式。

根据这个等式，我们可以计算出：
$$r = n\bmod p$$

同余式：如果有$a\bmod p = b\bmod p$成立，则记作
$$a\equiv b\pmod p$$

### 运算定义

模p加法：
$$ (a+b)\bmod p $$

模p减法：
$$ (a-b)\bmod p $$

模p乘法：
$$(a*b)\bmod p$$

### 基本性质

恒等式：

$$ (a\bmod p)\bmod p =a\bmod p$$

这个等式很好证明：
$$\because r=a\bmod p$$
$$\therefore 0\le r=a-p*k<p$$
$$\therefore 0\le r-p*0<p$$
$$\therefore r\bmod p=r-p*0=r$$
$$\therefore r\bmod p=a\bmod p$$
$$\therefore (a\bmod p)\bmod p=r\bmod p=a\bmod p$$



### 运算规则

模p加法规则：
$$ (a+b)\bmod p = (a\bmod p + b\bmod p)\bmod p$$
加法的证明并不困难：
$$\because r=(a+b)\bmod p$$
$$\therefore r=(a+b)-p*k(存在整数k，且0\le r<p)$$
$$\therefore 取k_1,k_2使得0\le a-p*k_1<p,0\le b-p*k_2<p$$
$$\therefore 0\le r=a-p*k_1+b-p*k_2-(k-k_1-k_2)*p<p$$
$$\therefore 0\le r=a\bmod p+b\bmod p-(k-k_1-k_2)*p<p$$
$$\therefore 0\le r=(a\bmod p+b\bmod p)\bmod p<p$$
$$\therefore r=(a+b)\bmod p=(a\bmod p+b\bmod p)\bmod p$$

模p减法规则：
$$(a-b)\bmod p=(a\bmod p- b\bmod p)\bmod p$$
减法的证明：
$$\because r=(a-b)\bmod p$$
$$\therefore r=(a-b)-p*k(存在整数k，且0\le r<p)$$
$$\therefore 取k_1,k_2使得0\le a-p*k_1<p,0\le b-p*k_2<p$$
$$\therefore 0\le r=a-p*k_1-(b-p*k_2)-(k-k_1+k_2)*p<p$$
$$\therefore 0\le r=a\bmod p-b\bmod p-(k-k_1+k_2)*p<p$$
$$\therefore 0\le r=(a\bmod p-b\bmod p)\bmod p<p$$
$$\therefore r=(a-b)\bmod p=(a\bmod p-b\bmod p)\bmod p$$

模p乘法规则：
$$ (a*b)\mod p = ((a\bmod p) * (b\bmod p))\bmod p$$
利用前面的加法规则来完成乘法的证明：
$$c = a\bmod p = (m*p+c)\bmod p$$
$$d = b\bmod p = (n*p+d)\bmod p$$
$$(a*b)\bmod p=((m*p+c)*(n*p+d))\bmod p$$
$$((m*p+c)*(n*p+d))\bmod p=(m*n*p^2+d*m*p+c*n*p+c*d)\bmod p$$
$$((m*p+c)*(n*p+d))\bmod p=0+0+0+c*d\bmod p=c*d\bmod p$$
$$(a*b)\bmod p=(c*d)\bmod p$$

结合律：
$$((x+y)\bmod p +z)\bmod p = (x+(y+z)\bmod p)\bmod p$$

证明：
$$等式左边展开:(r_1+r_2+z)\bmod p=r_1+r_2+z\bmod p$$
$$等式右边展开(x+(y+z)\bmod p)\bmod p=(r_1+p*k_1+r_2+z\bmod p)\bmod p$$
$$整理得到(r_1+p*k_1+r_2+z\bmod p)\bmod p=r_1+0+r_2+(z\bmod p)\bmod p$$
$$即等式右边=r_1+r_2+z\bmod p$$
$$等式两边相等$$
$$\therefore ((x+y)\bmod p +z)\bmod p = (x+(y+z)\bmod p)\bmod p$$